<cesDoc id="pun-w-panchim-12-health" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-12-health.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>ڈاکٹر محمدآصف محمود</p>

<p>اےڈز دا روگ</p>

<p>اےڈز دا ناں ڈاکٹراں وی کوئی1980دے نےڑے تےڑے ای سُنےا سی- چوکھی مشاہوری اےہدی اودوں ہوئی جدوںامرےکہ دے اُگھےفلمی اےکٹر راک ہڈسن نوں اےہہ روگ ہوون دا لوکاں نوں پتہ لگا-اودوں اےہدے بارے سانوں اصلوں کُجھ نہےں سی پتہ- لگدا سی جےوےں کوئی اسمانی قہر اے جےہڑا رب دےاں نافرماناں اُتے لہہ پےا اے-پر ہن وےہیاں ورھےاں پِچھوں سانوں اےہدے بارے بڑا کُجھ پتہ لگ گیا ہوےا اے' تے ہن اےہہ مرض اُنج دا لاعلاج وی نہےں رہےا جےویں دا پہلوں سمجھےا جاوندا سی- پر پھےر وی اےہہ روز دےہاڑی پہلوں نالوں ودھدا جارہےا اے' تے خےال اے جو اےس وےلے اےہدے سبھ توںچوکھے روگی  بھارت وچ نےں- پاکستان وچ اےہدے روگےاں دی گِنتری بارے کئی ڈھنگ دے گوےڑ لائے جاوندے نےں- پکی تھِتی گل تاں کوئی نہیں' پر خےال اے جو اک لکھ دے نےڑے اےہدے روگی ساڈے آلے دوالے وی کھِلرے ہوئے نےں-</p>
<p>اےڈز دے روگ نوں سمجھن واسطے پہلوں اےس گل دا پتہ ہونا چاہےدا اے جو قدرت نےں اےس گل دا پربندھ پہلوں توں ای کےتا ہوےا اے پئی جےکر کسے چھوت والے روگ دا کوئی جراثےم بندے دے سرےر وچ آن وڑے تاں روگ پےدا کرن توں پہلوں ای اوہنوں مار مکاےا جاوے-سرےر دے چوکےدارے دے اےس بِےڑ)نظام(  دے  وکھو وکھرے انگ نےں- اک کےمےاوی)Humoral immunity( جس  وچ وجود انج دے کےمےاوی مادے بناوندا اے جےہڑے باہروں دھاڑکرن والے جراثےماں لئی اک خاص ڈھنگ دے زہر ورگا کم کردے نےں-دوجا  انگ سےلولر )Cellular immunity( اکھواوندا اے جس وچ وجود دے سےل )Cells( کئی ون سونے ڈھنگاں راہےں باہروں آئے دھاڑوی دا راہ ڈکدے نےں- اےہہ دووےں انگ آپس وچ اک دوجے نال پرُچے وی ہوندے نےں تے وکھووکھ وی-اےہہ تاں خےر لما جھےڑا اے پر ساڈے لئی اےنا ای بتھیرا اے جو اےڈز وچ سرےر دے چوکےدارے بےڑ وچوں اےہہ سےلاں والا انگ اک حساب نال مارےا جاوندا اے-چوکےدارے دےاں چُولاں کھوچلےاں ہوجاندےاں نےں' تے بعضے اُنج دے جراثےم وی بندے دے سرےر نوں سنّھ لاون جوگے ہو جاندے نےں جےہڑے ترکڑے بندے نوں ماڑی جےہی کوئی جھرےِٹ وی مارنہےں سکدے-</p>
<p> جےوےں ون سوَنّے بندے دے وےری ہوندے نےں ' اووےں ای وکھووکھرے ہر وےری توں بچن لئی آہر کرنے پےندے نےں-سےلاں والا چوکےدارا وی اگوں کئی ڈھنگ دا اے' تے اےہناں وچوں اوہ سےل جےہڑے اےڈز دی مار نال نتانے ہو جاندے نےں' اوہ اجےہے ہوندے نےں جےہڑے ہولی ہولی مار کرن والے' پر ذرا لِےچڑنسلاںدے جراثےماں نوں روکن لئی ہوندے نےں' جےوےں مثلاً ٹی بی'داد )وجود نوںاُلّی جاں پھپھوندی لگن( تے ہور کئی انج دے روگ جےہناں واسطے ساڈی دیسی بولی وچ کوئی ناں نہیں- اےہہ اوہ روگ ہوندے نےں جےہڑے ترکڑے بندے نوں وی جےکر لگ جاون تاں اےہناں دا دارُو اوکھا ہوندا اے-اُتوں جس وےلے چوکےدارا وی نتانا ہو جاندا اے تے کئی وگاڑ ہو بن جاندے نےں- مثلاً بندے تے جراثےم جدوں دھاڑ کردے نےں تاں اوہدے روگ دےاں تاپ' پِےڑ تے ورم ورگےاں علامتاں اصل روگ صدقہ نہےں سگوں جراثےماں تے چوکےدارے بےڑ دی لڑائی صدقہ ظاہر ہوندےاںنےں-پر اےڈز وچ لڑائی تاں ہو ای نہےں سکدی اےس لئی اےہہ  علامتاں کِتھوں آونےاں نےں- سو مُکدی گل ایہہ اے جو اک تے چھوتی روگ لگدا چھےتی اے' دوجے روگ جدوں لگ جاندا اے تے کنا کنا چر اوہدیاں علامتاں باہر نہیں آوندیاں اےس لئی پتہ چِرکا لگدا اے' تے تےجا اےہہ جو  روگ لگدے انج دے نےں جےہناںاُتے دارُو وی گھٹ اثر کردے نےں-</p>
<p>وجود دا چوکےدارا لِسا ہوون نال اےہہ جو کُجھ روگی نال ہوندا اے 'اےہہ تاں اےس روگ دے وگاڑ دا اک پکھ اے-دوجا پکھ اےہدا اےہہ اے جو اصل بھانا جےہڑا ورتدا اے اوہ تاں چوکےدارے بِیڑ نال پےا ورتدا اے- اےہہ پورا نظام ہولی ہولی کھادا جاندا اے تے' چھوتی روگاں توں وکھرےاں اےہدیاں آپنےاں علامتاں وی ہو سکدےاں نےں-مثلاً سرےر وچ تھاں تھاں ہجےِراں دےاں گِلٹےاں بن جاندےاں نیں' تے اےس چوکےدارے بےڑ دا آپنا اک خاص ڈھنگ دا کےنسر وی ہو جاندا اے-</p>
<p>اےہہ گل ہُن تقرےباً سارے ای جاندے نےں جو اےہہ روگ اک وائرس )جراثےماں دی سب توں نِکڑی قسم( نال ہوندا اے جےہدا ناں سائنسداناں اےچ آئی وی )Human immunodefficiency virus( رکھےا اے-اےہہ وائرس روگی دے پورے وجود وچ ای رلکےا رہندا اے' تے لہو دے نال نال وجود دِےاں سارےاں لےساں وچ وی آجاندا اے' جےوےں تُھک' نک دا پانی' تے جنسی مےل وےلے نکلن والے زنانے تے مردانے ہر ڈھنگ دے مادے- پر اگلے بندے نوں لگدا اےہہ ماس وچ آئی کسے ترےڑ راہےں ای اے- نروئی کھلڑی وچوں اےہدے جراثےم نہیں لنگھ سکدے-لہو تے وجود دےاں لےساں راہےں اک بندے توں دوجے نوں اےہہ روگ لگن دے ترے ڈھنگ نےں-</p>
<p>1(روگی لہو دا تبادلہ -اےہہ بِنا مُعائنے دے لہو چڑھاون نال وی ہوسکدا اے' روگی دی ورتی ہوئی سرنج کسے ترکڑے لئی مُڑ کے ورتن نال وی' تے اک پاسے جےہدھر چوکھے لوکاں دا دھےان نہےں جاندا اوہ اے نائی دا اُسترا-بعضے سجن سمجھدے نےں جو بلےڈ والے اُسترے دا کوئی ڈر نہیں-پراےہہ گل ٹھےک نہےں- اُسترا جے کسے روگی اتے ورت گھتا اے تاں اوہدے بلےڈ نوں اُتوں پھڑن والی لوہے دی ڈنڈی نال وی کوئی جراثےم چمبڑےا رہ سکدا اے-اےہہ اُسترا بلےڈ بدل کے وی جدوں کسے ترکڑے اُتے ورتےا جاوسی تاںاوہنوں بلےڈ نال جےہڑی کوئی ماڑی موٹی جھرِیٹ وی آوے گی اوہدے راہےںجراثےم لہو وچ رل جاسن- نالے اُنج وی نائی جے داڑھی بناون لگےاں بلےڈ بدل وی لےن تاں حجامت کردےاں قلماں والی تھاں تاں اکھ بچا کے پرانا بلےڈ مار ای جاندے نےں- جے اےس مرض توں بچنا وی ہووے ' تے داڑھی وی نائی توں ای بنواونی ہووے تاں چنگا اے جو بندہ بلےڈ والا اُستراآپنا  لے لوے تے اوہنوں نائی کول گھروں لے کے جاوے-شک تاں سائنسداناں نوں بڑا چِر مچھر دے وڈھن نال اےس روگ دے پھےلن دا وی رہےا اے کےونجو اےس وچ وی لہو دا تبادلہ ہو سکدا اے' پر اےہہ گل حالے تےکن ثبوت نہےں ہوئی- ناڑاں وچ نشے دے ٹےکے لاون والے وی گندےاں سرنجاں ورتن صدقہ بڑی چھےتی اےس روگ دی ڈھائے چڑھ جاندے نےں-</p>
<p>2( دوجا وڈا ڈھنگ اےس روگ دے لگن دا جنسی ملاپ اے' اوہ جنے دا تیمی نال ہووے جاں جنے دا جنے نال-خطرہ تاں چُمّن وچ وی اے' پر تھوڑا -آہندے نےں انج اےڈز لگن لئی کوئی اک پےالی تھُک دا تبادلہ لوڑِےدائے-</p>
<p>3(تےسرا ڈھنگ اے ماں دے ڈِھڈ وچوں بچے نوں جمن توں وی پہلوں اےس روگ دے لگن دا-اےڈز والی ماں دے تروُنہہ وچوں اک بال نوں اےہہ روگ جماندرو ہو جاندا اے-سو سِدھی جےہی گل اے پئی جےکر ماں نوں پتہ ہووے جو اوہنوں اےڈز دا روگ اے' تاں اوہنوں آپنی اگلی نسل تے رحم کرکے بال جمن توں پرہیز کرنی چاہےدی اے-پےو دا روگ نُطفے راہےں سِدھا تاں بال نوں نہےں لگدا' پر پےو توں ماں نوں لگدا اے تے اگوں پھےر بال نوں-سو اخلاقی اصول نال اجےہے مرد نوں تاں وےاہ ای نہیں کرنا چاہےدا- لہندے ملکاں وچ تاں جےکر اےس مرض دا کوئی روگی آپنے روگ بارے اگلے نوں دسے بنا کسے نال ویاہ کر لئے جاں اُنج ای جنسی ملا پ کر گھِنے تاں اےہہ بہوں وڈا جُرم اے-</p>
<p>) اےہہ وی چےتے رکھنا چاہےدا اے جو کالا ےرقان وی ایہناں ای ترے ڈھنگاں نال پھےلدا اے(</p>
<p>علامتاں</p>
<p>1(روگ دے شروع وچ ' جراثےم لگن توں کوئی ترے کو مہےنےاں پچھوں ستر فےصد روگےاں نوں تاپ' گلا خراب ' جوڑاں دےاں پےڑاں تے ہجےراں دا  اک دورہ پے سکدا  اے جےہنوں دوچار دےہاڑےاں وچ آپ ای موڑا پے جاندا اے-</p>
<p>2(پھےر اک لما چر روگی ظاہرا حساب نال اُکا ٹھےک ٹھاک رہندا اے'جاں اےوےں نکےاں موٹےاں تکلےفاں آوندےاں نےں- کھلڑی دے روگ تے مونہہ دے چھالے ہوسکدے نےں'ہجےراں پے سکدےاںنےں' تےمےاں نوںبار بار اوہلے والی تھاں دی کُھرک پے سکدی اے' ٹی بی بڑی عام اے تے کسے کسے نوں کےنسر وی ہو سکدا اے-</p>
<p>3(اخےر تے پھےر مرض جدوں پورا زور کردی اے تاں ون پوَنےاں چھوتی مرضاں لگ جاندےاں نےں ' کوئی دارُو نہےں پھُردا تے روگی وےہندےاںوےہندےاں ہتھاں وچوں تِلک جاندا اے-</p>
<p>روگ دی پچھان)تشخےص(</p>
<p>اےس روگ دا شک تاں ہر اوس بندے بارے ہو سکدا اے'جیہدا مرض لاون والے حالات نال واہ پےا ہوےا ہووے' تے خاصکر جے اوہنوں بار بار چھوتی مرض وی ہورہے ہوون'پر اصل پچھان اےہدی لہو دے ٹےسٹاں نال ای ہوندی اے' جےہڑے  علامتاں ظاہر ہوون توں وی بڑا پہلوں روگ پچھان لےندے نےں- جےکر مرض دا شک چوکھا ہووے تے ٹےسٹ وچ مرض نہ نکلےاں ترے ترے مہےنےاں دے وقفے نال ٹےسٹ تن چار واری کروانا چاہیدا اے-انج بڑا ای گھٹ ہوندا اے جو مرض کوئی نہ ہووے تے پھےر وی ٹےسٹ بھلےکھے نال خطرے دی ٹلی کھڑکا دےوے-</p>
<p>دارُو</p>
<p>سبھ توں چنگی گل تاں اےس روگ توں بچنا ای اے' جےہدے ڈھنگ اسےں اُتے دس آئے ہاں' پر ہُن اےہہ روگ پہلوں وانگ اُکا لا علاج نہےں رہےا - کئی دوائیاں اےہدےاں نکل آئیاں نےں جےہناں نال مرض جے ہڈوں نہ وی جاوے تاں اوہنوں بڑا سارا قابو کےتا جا سکدا اے- پر اےہہ دوائیاں انتاں دےاں مہنگیاں نےںاےس کرکے ہماتڑاں لئی تاں اےہدا علاج سمجھو ہجے وی کوئی نہیں-اےس کرکے گل بھوں چَوں پرہیز اتے ای آ کے مُکدی اے-</p>

<p>------------------------------------</p>
<p>ڈاکٹر محمد آصف محمود</p>

<p>پاکستان دی اےڈز )کالاےرقان(</p>

<p>پےلےا جاں ےرقان بڑا ای عام روگ اے جےہنوں جگر دی گرمی صدقہ سمجھےا جاوندا اے' تے حکےم اےہدا دارو ٹھنڈےاں شےواں دسدے ' تے بعضے اےہدے لئی ڈرِپاں وی چڑھاوندے نےں-پہلی گل جےہڑے اےہدے بارے سمجھن تے چےتے رکھن والی اے اوہ اےہہ اے جو پےلےا اصل وچ روگ نہےں سگوں کسے ہور روگ دا اکھر) نشانی( ہوندا اے-مثلاً جےوےں پےڑ بندے نوں سٹ لگن نال ہو جاندی اے تے پھوڑا نکلن نال وی' جاں تاں زکام نال وی چڑھ جاندا اے' ملےریے ناال وی' ٹائفائڈ نال وی تے ٹی بی جاں کےنسر نال وی- اےسے طرحاں پےلےا کوئی کوتر سو روگاں صدقہ ہو سکدا اے-</p>
<p>پےلئے دے روگ نوں سمجھن لئی تھوڑا جےہا اےہدا پچھوکڑ وی سانوں سمجھنا پئے گا - تے اوہ گل انج اے پئی کسے ترکڑے بندے دا سرےر وی اتوں بھاویں کےڈا نروےا پےا دِسدا ہووے ' پر اندر اوہدے کئی ڈھنگ دی ٹٹ بھج ہر وےلے ہوندی رہندی اے-پرانےاں تے ہنڈھےاں ہوئیاں شےواں نوں بِلے لا کے قدرت نے نوےں تے نرویاں شےواں بناون دا بندوبست آپ ای کےتا ہوےا اے-انج دےاں بدلدےاں رہن والےاں شےواں وچوں اک بندے دا لہو وی اے- پرانے تے نکمے لہو نوں سرےر مکا ندا جاندا اے تے نواں ہر وےلے ای بندا رہندا اے-جےہڑا لہو مکدا اے اوہنوں تروڑ بھن کے اےہدے وچوں مُڑ کے ورتےاں جاسکن والےاں شےواں نوں پھےر سانبھ لےا جاوندا اے تے باقی کوڑا ہونجھ کے سُٹ دِتا جاوندا اے- لہو وچ جےہڑا لال رنگ دا مادہ)ہِیموگلوبِن( وچوں فولاد نوں کڈھ کے سانبھن مگروں جو بچدا اے' اوہدے توں اک کھٹے رنگ دا مادہ بندا اے جےہنوں بِلی رُوبِن)Bilirubin( آہندے نےں -اےہہ کھٹے رنگ دی بِلی رُوبِن ای اصل وچ پےلئے دے کھٹے رنگ دی جڑھ ہوندی اے- پر اےہہ ترکڑے تے نروئے سرےر وچ وی ہر وےلے بن رہی ہوندی اے- پر جنا چر اےہدے بنن تے ایہنوں ہونج کے بنے سٹن دی ونڈ وتررہندی اے' سرےر دا کم سوُتر رہندا اے-پےلےا تے اودوں ہوندااے جدوں وچ کتے کوئی کم وِگڑ جاندا اے- ہُن اگلی سمجھن والی گل اےہہ اے جو اےہہ بلی رُبِن وی سرےر وچوں اےڈی کوئی سِدھے سبھا نہیں نکل جاندی - ایہدا اک پورا چکر ہوندا اے- پہلوں تے اےہہ بندی اے لہو وچ ' اوتھوں اےہہ جگر وچ جاندی اے تے جگر اےہدے وچ کوئی انج دی ادلی بدلی کردا اے جس نال اےہہ سوکھی بنے کڈھی جا سکے-اوتھوں مُڑ اےہہ پِتے تے اوہدےاں نالےاں راہےں آندراں وچ آ جاندی اے-کُجھ سدھی پاخانے وچ لنگھ جاندی اے تے تھوڑی جےہی پھےر لہو وچ رل کے پےشاب راہےں باہر نکلدی اے- پاخانے تے پےشاب دے کھٹے رنگ وی اےسے کرکے ای ہوندے نےں-</p>
<p>ایہہ گل تاں ہوئی نروئے سرےر دی' پر جےکر اےہہ بِلی رُبِن کسے وی بہانے وجود وچ ودھےری ہو جائے تاں اےہہ وجود دی ہر شے نوں آپنے کھٹے رنگ نال اندروں رنگ دےندی اے تے بندے نوں پےلےا ہو جاندا اے-</p>
<p>گل ہنسمجھن لئی سِدھی ہوگئی اے جو پےلےا نرا کوئی جگر دے روگ نال ای نہےں ہوندا-اےہدے ترے وڈے وڈے کارن ہو سکدے نےں- اک تاں اےہہ جو کسے وی وجہ توں سرےر وچ لہو دی بھج ٹُٹ ودھ جاوے- دوجے اےہہ جو جگر وچ کوئی اجےہی خرابی پے جاوے جس نال اوہ بلی روبن نوں چج نال بِلے لاون توں آتر ہوجائے' تے ترےجے اےہہ جو جگر توں پتے نوں جاون والیاں نالےاں جاں پتے توں آندراں نوں جاون والےاں نالےاں وچ ڈکا لگن صدقہ  بلی روبن آندراں وچ نہ اپڑ سکے تے ڈکّے دے پِچھے اکٹھی ہوون لگ پئے-اےہہ ٹھےک گل اے جو پےلےا عام کرکے تاں جگر دے ورم صدقہ ای ہوندا اے جےہنوں تہاڈا دل کردا اے تاں تُسی جگر دی گرمی آکھ لو'پر اےہدی وجہ کوئی ہور وی ہو سکدی اے جےہدا نتارا روگی توں حقےقت لےن تے ملاحظہ کرن توں مگروں ٹےسٹ کرا کے کوئی ڈاکٹر ای کر سکدا اے-اےس کرکے اللہ نہ کرے جے کسے سجن نوں پےلےا ہو جاوے تاں گھروکے اوڑ توڑ کرن توں پہلوںاےہدا کارن لبھن لئی ڈاکٹر کول جاونا چاہےدا اے- مثلاً جگر دےاں نالےاں وچ پتھری پھسن جاں اےہناں نالےاں دے کےنسر صدقہ ہوون والا پےلےا وی کوئی گھٹ عام نہیں ' جےہدا دارُو وی اوسے حساب نال وکھرا ہوندا اے-</p>
<p>جگر دا ورم )Hepatitis(</p>
<p>اےہہ پےلےا کرن والا سب توں عام روگ اے تے اےہدےاں آپنےاں وی اگوں کوئی وےہہ قسماں نےں پر اسےں لمے رولے وچ نہیں تہانوں گھتدے- مُکدی اےتھے اے پئی عام پےلےا جےہڑا تاپ نال آوندا اے' تے چوکھا کرکے گرمی دی رُت وچ ہوندا اے' اےہہ اک چھوتی مرض اے جےہڑا اک روگی توں دوجے نوں لگدا اے- کجھ دن پہلوں بندے دا غلا خراب جےہا رہندا اے' پھےر کُجھ دن تاپ چڑھدا اے'تے پےشاب دا رنگ گُوڑھا تے سرےوں دے تےل ورگا ہو جاند اے-اک ادھی دےہاڑی وچ ای تاپ مٹھا پے جاندا اے' اکھےاں تے کھلڑی کھٹی ہوون لگ پےندی اے' مطلب پےلےا ہو جاندا اے-اےہدا کارن وائرس ہوندے نےں جےہڑی جراثےماں دی سبھ توں نِکڑی قسم اے- اےہہ وائرس ہوندے تاں کئی نےں پر ترے وچوں اچےچا گوہ منگدے نےں- اے' بی تے سی-</p>
<p>وگاڑ تاں خےر اےہناں وچوں کسے وچ وی پے جاوے تاں بندے دی جان لے سکدا اے' پر ''اے'' دا دارو تاں بھاویں نہ وی کرئیے اےہنوںہفتے کھنڈ وچ آپے ای موڑا پے جاند اے-اللہ اللہ تے خےرےں سلا!اےہدے لئی کسے وی دارو جاں ودھےری پرہیز دی لوڑ کوئی نہیں ہوندی ' بس آرام ای بتھےرا ہوندا ے- پر کسے وی مرےض نوں توں جےکر اُکا کوئی دوائی نہ دسی جاوے تاں اوہدی تسلی کدے وی نہیں ہوندی- اےس لئی ڈاکٹر ڈرِپاں وی لا دےندے نےں' کوئی طاقت دی دوا وی دے دےندے نےں تے دوچار پرہےزاں وی دس دنےدے نےں-ٹھےک تاں اےہنے آپ وی ہو ای جانا ہوندا اے' اےس لئی دارو ڈاکٹر دا ہووے ' حکےم دا ہووے جاں کوئی ٹُونا ٹوٹکا ہووے' شفا اوہدے کھاتے وچ پے جاندی اے- پر اےس گل دا پتہ روگی تاں لگ نہےں سکدا جو اےہہ کےہڑی قسم دا پےلےا اے' اےس کرکے ٹےسٹ کروا کے تسلی اک واراں کرا ای لےنی چاہیدی اے-</p>
<p>جےہڑی گل وچوں رپھڑ والی اے اوہ اےہہ پئی جےہڑا پےلےا ہےپاٹائٹس ''بی '' جاں سی نال ہوندا اے ' اوہ وی عام ویکھن وچ انج دا ای ہوندا اے-''بی'' وچ تاں اکا ای تُسی سمجھو کوئی فرق نہیں ہوندا -رولا تاں پےلئے نوں موڑا پےن توں مگروں شروع ہوندا اے-ہوندا اےہہ اے جو پےلےا تاں مُک جاندا اے ' پر ادھےوں چوکھے روگےاں وچوںاےہدے جراثےم وجود وچوں نہےں مُکدے-اےہہ جےہڑے جراثےم اندر رہ جاندے نےںاےہناں نال دو کم ہو سکدے نےں- اک تاں اےہہ جو بندے  نوں آپ تاں مُڑ کے اےہہ روگ پھےر نہیں ہوندا ' پر اوہ ساری عمبراں ہور بے نصےباں نوں اےہہ روگ لاوندا رہندا اے- اجےہے بندے نوں اسےں اےس روگ دا پانڈی )Carrier( آکھ سکدے ہاں ' جےہنے جراثےماں دی پنڈ ہر وےلے سِر تے چائی ہوئی اے تے تھاؤں تھائیں اوہدا تُخم کھلاردا رہندا اے- باقےاں دے بخت اےس توں وی ماڑے ہوندے نےں  تے اوہناں دا پےلےا مُکن توں مگروں وی جگر وچ نِما نِما ورم چالو رہندا اے-جگر ہولی ہولی اندروں کھادا جاوندا اے' تے اخےر اُتے جگر دا سُنگیڑ)Cirrhosis( ہوون نال ڈِھڈ وچ پانی پے جاندا اے' پےراں نوں سوجاں پے جاندےاں نےں' رنگ کالا دُھوت ہوجاندا اے' تے گل سمجھو اک حساب نال مُک ای جاوندی اے-سُنگےڑ تاں بھاویں کسے وی وجہ توں ہووے ' اوہدے روگیاں نوں جِگر دا کےنسر وی چھےتی ہوندا اے جےہدے توں پھےر بچت ای کوئی نہےں-</p>
<p>ہےپاٹائٹس ''سی'' کئی حساب نال ''بی'' وانگوں ای ہوندا اے' پر روگ اےہہ ''بی'' توں وی کواہرا اے- اےہدے وچ پےلےا تاں عام کرکے ہوندا ای نہیں- بس چُپ چپےتے ای کتے گہر وچ نِمی نِمی ورم شروع ہوجاندی اے' تے پتہ اودوں لگدا اے جدوں گل ہتھوں نکل گئی ہوندی اے- ہولی ہولی بی وانگوں ای اخےر جگر دا سُنگےڑ تے کےنسر ہوجاندا اے' تے گل مُک جاندی اے-</p>

<p>کالا ےرقان</p>
<p>ہےپا ٹائٹس'' بی'' تے ''سی'' نوں کئی لوک کالا یرقان آہندے نےں-اےہدا مطلب اےہہ نہےں جو ےرقان دا رنگ اےس روگ وچ کالا ہوندا ے ' اےہہ کلِکھن اصل وچ روگی دے بختاں دی ہوندی اے-پاکستان وچ اےڈز تاں گھٹ اے پر کالے ےرقان نوں تسی پاکستان دی اےڈز ای سمجھو-بعضے سنھاں وچ تاں سو وچوں چالےہہ بندےاں نوں کالا ےرقان اے' جےویں گُجرانوالہ تے حافظ آباد اے- ظاہرا دِسن وچ چنگے بھلے ترکڑے بندے نوں اندرے اندر اےہہ روگ کھائی جا رہےا ہوندا اے ' پتہ اودون لگدا اے جدوں دساں توں وےہاں ورھےاں وچ اخےر گل ہتھوں نکل گئی ہوندیاے-اےہدے پھےلن دے ڈھنگ وی اصلوں اوہی نےں جےہڑے اےڈز دے نےں-مطلب لہو چڑھاون نال' روگی دی ورتی ہوئی سرنج نال ' نائی دے اُسترے نال' جنسی مےل نال تے روگی ماں دے ڈِھڈ وچوں جمدے اےانے نوں-</p>
<p>روگ دی سےہان )تشخےص(</p>
<p>اےہہ وے اےڈز وانگوں ای لہو دے ٹےسٹاں نال ہوندی اے- مُڈھلے ٹےسٹ  تاں ہُنہر تھاں ہو جاندے نےں' دارُو چھوہون توں پہلوں والاا ک خاص ٹےسٹ حالے وڈے شہراں وچ ای ہوندا اے-</p>
<p>دارُو تے روگ توںبچائ دے آہر</p>
<p>بچن لئی اک تاں اوہی سارے آہر نےں جےہڑے اےڈز لئی کرنے چاہےدے نےں- مطلب ہر اوس تھاں توں بچو جِتھوں روگ لگ سکدا اے- دوجا بچائ دے حفاظتی ٹےکے' تے ترےجے روگ دے پانڈےاں دا دارُو-حفاظتی ٹےکے حالے ''بی'' دے ای بنے نےں - کم تاں سائنسدان''سی'' لئی وی کر رہے نےں پر پےنڈا حالے لما جاپدا اے-</p>
<p>بچائ دا وےلا لنگھ گےا ہووے تاں پھےر دارُو  مرض دی حالت دے حساب نال ہوندا اے- جےکر تے جگر دا سنگےڑ حالے شروع نہےں ہوےاتاں ٹِےکےاں تے کےپسولاں گولےاں نال سو وچوں اسّی مرےضاں دا اےہہ روگ ہڈوں وی جا سکدا اے -اُنج لےکھا اےہدے اُتے لکھ ڈُڈھ توں دو ڈھائی تک لگ جاندا اے- جےکر سُنگےڑ والا کم پے گےا اے تاں اےہدی شفا نری جگر دی بدلی نال ای ہوسکدی اے جےہدا خرچہ کوئی کروڑ دے لاگے تاگے اے- اےہہ تاں شاہوکاراں دےاں کھےڈاں ہوئیاں - ماڑے تے ہماتڑ بندے لئی پھےر نرےاں پرہےزاں تے مرض قابو وچ رکھن والےاں داواوں ای رہ جاندےاں نےں-سو گل مُکدی اےتھے ای اے جو رب سائیں اےس عذاب توں بندے نوں بچائ کے ای رکھے-پر رب وی کیہہ کرے جے بندہ آپ ای پرہےز نہ کردا ہووے-</p>
<p>-----------------------------</p>


</body></text></cesDoc>